<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/critical.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><!-- this needs to be changed to the diplomatic schema when it gets created --><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
      	<title>Librum I, Prologus, Pars 4, Quaestio 1</title>
        <author>Aegidius Romanus</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
        	<date when="2016-10-20">October 20, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
      	<authority>A Sentences Commentary Text Archive Project</authority>
      	<availability status="free">
      		<p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
      	</availability>
      </publicationStmt>
    	<sourceDesc>
    		<listWit>
    			<witness xml:id="V" n="venice1521">Venice 1521</witness>
    		</listWit>
    	</sourceDesc>
    </fileDesc>
  	<encodingDesc>
  		<schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/diplomatic.rng"/>
  		<editorialDecl>
  			<p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
  		</editorialDecl>
  	</encodingDesc>
  	<revisionDesc status="draft">
  		<listChange>
  			<change when="2016-10-20" status="draft" n="0.0.0-dev">
  				<p>Created file for the first time.</p>
  			</change>
  		</listChange>
  	</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="diplomatic" xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
    		<pb ed="#V" n="7-v"/><cb ed="#V" n="b"/>
    	</div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="gr-l1prolp4q1">
  			<head xml:id="gr-l1prolp4q1-Hd1e3845">Librum I, Prologus, Pars 4, Quaestio 1</head>
  			<head xml:id="gr-l1prolp4q1-Hd1e3848" type="questionTitle">Utrum ista scientia sit practica vel speculativa</head>
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e3851"><lb ed="#V"/>Ultimo quaeritur de fine huius scientiae. 
  				<lb ed="#V"/>Et quia finis ali<lb ed="#V"/>quarum 
  				est praxis: aliquarum est speculatio: sicut 
  				<lb ed="#V"/>potest patere ex <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e3860">primo <title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> et <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e3865">primo <title ref="#Metaphysics">metaphysica</title></ref>. Quaeramus: 
  				<lb ed="#V"/>utrum ista scientia sit practica vel speclativa. ET 
  				<lb ed="#V"/>videtur quod sit practica: quia dicitur <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e3875">primo <title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> finis scientiae moralis non est sci<lb ed="#V"/>re 
  				sed actio: sed in ista scientia maxime docemur de moribus. ergo 
  				<lb ed="#V"/>huius scientiae maxime finis est actio. sed cuius finis est actio: 
  				<lb ed="#V"/>ipsa est practica ergo etc.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e3887"><pc ana="#pilcrow"/>praeterea. Vita videtur esse formale in uno<lb ed="#V"/>quoque. 
  				Sed fidei nostrae tribuitur vita ex bonis operibus: <quote xml:id="gr-l1prolp4q1-Qd1e3892" ana="iac2_26">quia 
  				<lb ed="#V"/>fides sine operibus mortua est</quote>: ut dicitur in <title ref="#iac">canone Iacobi</title> Cum igitur 
  				<lb ed="#V"/>de eisdem sit fides de quibus est theologia: perfectionem recipiet 
  				<lb ed="#V"/>sacra pagina ex bonis operibus ut recipit fides. Sed unum<lb ed="#V"/>quodque 
  				ordinatur ad suam perfectionem ut ad finem. ergo finis sacrae 
  				<lb ed="#V"/>paginae est operatio.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e3910"><pc ana="#pilcrow"/>praeterea. Scientiae quae sunt ut boni fiamus 
  				<lb ed="#V"/>sunt practicae: sed ista maxime est talis. ergo etc.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e3917"><lb ed="#V"/>In contrarium est: quia de maxime speculabilibus 
  				<lb ed="#V"/>maxime est scientia speculativa: sed 
  				<lb ed="#V"/>deus est maxime intelligibilis et speculabilibus. ergo maxime de 
  				<lb ed="#V"/>eo est scientia speculativa: sed de deo est ista scientia, ergo etc.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e3927"><pc ana="#pilcrow"/>praeterea. 
  				<lb ed="#V"/>scribitur <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e3932">primo <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 16</ref> quod in visione merces tota promit<lb ed="#V"/>titur: 
  				sed visio pertinet ad speculativam, ergo etc.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e3941">Respondeo dicendum quod non est inconveniens eiusdem rei 
  				<lb ed="#V"/>diversos esse fines: si unus ad alium or<lb ed="#V"/>dinatur: 
  				sicut si bellum ordinatur ad victoriam: potest homo intendere 
  				<lb ed="#V"/>ad bellum et victoriam. Quando autem ita est quod in una re diversos 
  				<lb ed="#V"/>fines aspicimus: oportet unum illorum ad alium ordinari: et ille ad 
  				<lb ed="#V"/>quem alii ordinantur dicitur finis ultimus qui ab aliis sic distin<lb ed="#V"/>guitur: 
  				quia omnia alia moventur in virtute eius et in omnibus aliis ipse 
  				<lb ed="#V"/>intenditur. Ipse autem non movet in virtute aliorum: nec alia inten<lb ed="#V"/>duntur 
  				in ipso: est enim in finibus sicut in agentibus: unde sicut omnia agen<lb ed="#V"/>tia 
  				2a movent in virtute agentis primi: et non econverso: propter quod virtus 
  				<lb ed="#V"/>agentis primi ad omnem effectum se extendit: et cuiuslibet actionis 
  				<lb ed="#V"/>est causa: non tamen aliorum virtus se extendit ad omnem effectum: nec est 
  				<lb ed="#V"/>causa actionis cuiuslibet aliorum: ita finis ultimus non movet 
  				<lb ed="#V"/>in virtute aliorum: sed alia movent in virtute eius et ipse in omnibus 
  				<lb ed="#V"/>intenditur. Alii autem fines intenduntur secundum aliquem modum. Et quia 
  				<lb ed="#V"/>videmus sacram paginam plura intendere: oportet diversos esse 
  				<lb ed="#V"/>fines scripturae sacrae. Intenditur enim per eam bona operatio: nam 
  				<lb ed="#V"/>finis moralis ut dicebatur: est actio. Ipsa autem potissime de 
  				<lb ed="#V"/>moribus determinat. Responsum in ea intenditur speculatio: quia 
  				<lb ed="#V"/>de summe speculabilibus tractat. Intenditur in ea dilectio: 
  				<lb ed="#V"/>quia finis praecepti charitas: igitur cum diversi fines in ea inten<lb ed="#V"/>dantur: 
  				oportet unum istorum ad alium ordinari: et unum illorum principalem 
  				<lb ed="#V"/>esse: finis principalis ut dicebatur ab aliis distinguitur: quia ipse 
  				<lb ed="#V"/>ubique <unclear>intenditur:</unclear> alii autem non : et quia dilectio et charitas in tota 
  				<lb ed="#V"/>sacra pagina intenditur: quia <quote xml:id="gr-l1prolp4q1-Qd1e3998" ana="#mt22_40">in ea pendet lex et prophetae</quote>: princi<lb ed="#V"/>palis 
  				enim finis in sacra pagina <unclear>intentus</unclear> est inducere ho<lb ed="#V"/>mines 
  				ad dei et proximi dilectionem. Quod <unclear>nunc u?uter</unclear> in 
  				<lb ed="#V"/>sacra pagina charitas intendatur <unclear>manifeste</unclear> <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quo<lb ed="#V"/>dam 
  				tractatu de laude charitatis: dicens. <quote xml:id="gr-l1prolp4q1-Qd1e4022">Si ergo non va<pb ed="#V" n="8-r"/><cb ed="#V" n="a"/><lb ed="#V"/>cat 
  				omnes sacras paginas <unclear>perscrutaruola</unclear> volumina sermonum 
  				<lb ed="#V"/><unclear>evoluere</unclear>: omnia scripturarum secreta aperire et penetrare: tene 
  				<lb ed="#V"/>charitatem ubi pendent omnia: ita tenebis: quod ibi didicisti: te<lb ed="#V"/>nebis 
  				etiam quod non didicisti: et sequitur in eo quod in scripturis in<lb ed="#V"/>telligis 
  				charitas patet. in eo quod non intelligis charitas latet: 
  				<lb ed="#V"/>ille itaque tenet quod patet: et quod latet in divinis sermonibus qui 
  				<lb ed="#V"/>charitatem tenet in moribus.</quote> Et quia a fine dignum est omnia deno<lb ed="#V"/>minari: 
  				ut dicitur in <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e4050">2o <title ref="#deAnima">de anima</title></ref> ergo ab eo: quod potissime est finis: 
  				<lb ed="#V"/>ab eo potissime res appellari debet. Et quia charitas est 
  				<lb ed="#V"/>simpliciter finis sacrae paginae ut probatum est quia ubique in ea in<lb ed="#V"/>tenditur: 
  				ut principalis finis: ab ea denominari debet: et quia cha<lb ed="#V"/>ritas 
  				est in affectu non in intellectu. Intellectus autem dividitur secundum 
  				<lb ed="#V"/>speculativum et practicum: theologia: nec speculativa: nec pra<lb ed="#V"/>ctica 
  				proprie dici debet: sed affectiva: quia ad affectionem princi<lb ed="#V"/>paliter 
  				inducit: et ideo bene dictum est: quod magis est sapientia ex eo 
  				<lb ed="#V"/>quod ad saporem divinorum inducit: quam ex eo quod divina sapere fa<lb ed="#V"/>cit.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4075"><pc ana="#pilcrow"/>Si tamen quaereretur utrum sit magis practica quam specu<lb ed="#V"/>lativa: 
  				vel econverso.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4081"><pc ana="#pilcrow"/>Responderi debet quod magis est specu<lb ed="#V"/>lativa 
  				quam practica: quia visio divina magis principaliter respi<lb ed="#V"/>cit 
  				beatitudinem ad quam ordinatur omnis nostra cognitio: et postissi<lb ed="#V"/>me 
  				sacra pagina: quam faciat operatio.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4091"><lb ed="#V"/>Ad primum dicendum quod finis huius scientiae aliquo modo est 
  				<lb ed="#V"/>actio: ut patuit: non tamen simpliciter: quia nec 
  				<lb ed="#V"/>simpliciter moralis extitit.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4100"><pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum dicendum quod et si fidei tri<lb ed="#V"/>buitur 
  					perfectio ex bonitate operis: hic non est simpliciter: quia et ipsum 
  				<lb ed="#V"/>opus bonitatem quam habet a charitate habet: iuxta illud <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e4107">prima 
  				<lb ed="#V"/><title ref="#Icor">ad corinthios</title> 13</ref> <quote xml:id="gr-l1prolp4q1-Qd1e4114" ana="#Icor13_3">Si tradidero corpus meum ita ut ardeam: charitatem 
  					<lb ed="#V"/>autem non habuero nihil mihi prodest.</quote> et ideo charitas dicitur forma 
  					<lb ed="#V"/>virtutum: non opus.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4122"><pc ana="#pilcrow"/>Ad 3m dicendum quod scientia ista est: ut boni 
  				<lb ed="#V"/>fiamus: sed bonitas nostra de qua hic loquimur non inest nobis 
  				<lb ed="#V"/>ex operibus: sed ex infusione et ideo licet ille modus arguendi 
  				<lb ed="#V"/>valeret secundum modum traditum a <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e4131"><name ref="#Aristotle">philosopho</name> in 2o <title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> quia ex frequenti 
  				<lb ed="#V"/>benefacere fimus boni: non tamen valet secundum modum theologicum 
  				<lb ed="#V"/>secundujm quem ex eo quod boni sumus bona facimus.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4144"><lb ed="#V"/>Ad primum in contrarium dicendum quod scientia ista dicitur speculativa 
  				<lb ed="#V"/>per comparationem ad praxim: magis tamen 
  				<lb ed="#V"/>affectiva: ut dictum est: et quod dicitur quod est de maxime speculabi<lb ed="#V"/>libus 
  				ita est de maxime amabilibus: immo secundum quod ad praesentem 
  				<lb ed="#V"/>vitam pertinet cui statui concessa est: ista scientia magis attingit 
  				<lb ed="#V"/>ad amorem: quam ad cognitionem: iuxta illud <ref xml:id="gr-l1prolp4q1-Rd1e4158"><name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> 6 capitulo super au? 
  				<lb ed="#V"/>Ier</ref> dilectio supereminet scientiae: et mairo est intelligentia: plus 
  				<lb ed="#V"/>enim diligitur quam intelligitur: et intrat dilectio et appropinquat: 
  				<lb ed="#V"/>ubi scientia foris est.</p>
  			
  			<p xml:id="gr-l1prolp4q1-d1e4170"><lb ed="#V"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad aliud dicendum quod visio est tota 
  				<lb ed="#V"/>merces: non simpliciter: sed prout se extendit ad affectio<lb ed="#V"/>nem: 
  				ut suo loco patebit.</p>
  		</div>  
  	</body>
  </text>
</TEI>