<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/critical.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- this needs to be changed to the diplomatic schema when it gets created -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
      	<title>Librum I, Prologus, Pars 3, Quaestio 1</title>
        <author>Aegidius Romanus</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
        	<date when="2016-10-19">October 19, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
      	<authority>A Sentences Commentary Text Archive Project</authority>
      	<availability status="free">
      		<p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
      	</availability>
      </publicationStmt>
    	<sourceDesc>
    		<listWit>
    			<witness xml:id="V" n="venice1521">Venice 1521</witness>
    		</listWit>
    	</sourceDesc>
    </fileDesc>
  	<encodingDesc>
  		<schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/diplomatic.rng"/>
  		<editorialDecl>
  			<p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
  		</editorialDecl>
  	</encodingDesc>
  	<revisionDesc status="draft">
  		<listChange>
  			<change when="2016-10-19" status="draft" n="0.0.0-dev">
  				<p>Created file for the first time.</p>
  			</change>
  		</listChange>
  	</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="diplomatic" xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
      	<xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    	<div xml:id="starts-on">
    		<pb ed="#V" n="7-r"/><cb ed="#V" n="b"/>
    	</div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="gr-l1prolp3q1">
  			<head>Librum I, Prologus, Pars 3, Quaestio 1</head>
  			<head type="questionTitle">Utrum solus deus doceat istam scientiam</head>
  			<p><lb ed="#V"/>Postea quaeritur de 3o principali de causa agen<lb ed="#V"/>te 
  				huius doctrinae: et 
  				<lb ed="#V"/>est quaestio. Utrum solus deus doceat eam. Et videtur quod sic: 
  				<lb ed="#V"/>quia nullus docet aliquem aliquam scientiam: nisi habeat 
  				<lb ed="#V"/>illam. Sed <unclear>de</unclear> scientia divina dicitur <unclear>primo <title ref="#Metaphysics">metaphysica</title> libro 2</unclear> quod non est <unclear>pos?sio</unclear> 
  				<lb ed="#V"/>hominis: propter quod est <name>Symonides</name> dicebat: ut ibidem dicitur: quod solus deus 
  				<lb ed="#V"/>habet hunc sensum: igitur homo non poterit eam docere: quia eam non habet: so<lb ed="#V"/>lus 
  				deus ipsam docebit.</p>
  			<p><pc ana="#pilcrow"/>praetera. Non est cognitio rei nisi per 
  				<lb ed="#V"/>praesentiam speciei in intellectu: ut potest haberi ex <ref>3o <title ref="#deAnima">de anima</title></ref>: et ex primo de me<lb ed="#V"/>moria 
  				et remi. Sed huiusmodi speciem non potest creare in nobis angelus 
  				<lb ed="#V"/>cum natura obediat ei solum ad motum et non ad formam: igitur nec 
  				<lb ed="#V"/>homo qui est minoris <unclear>potentiae</unclear> quam angelus: non ergo docet homo neque ange<lb ed="#V"/>lus 
  				docet. ergo deus solus.</p>
  			
  			<p><pc ana="#pilcrow"/>praeterea. sed <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de disciplina christiana. 
  				<lb ed="#V"/>Cathedram habet in caelo qui corda <unclear>holum</unclear> docet in terris. unde ca<lb ed="#V"/>put 
  				docet membra sed eundem ibidem. purus ergo homo causa docere non potest.</p>
  			
  			<p><lb ed="#V"/>In contrarium est: quia nullus docet nisi alium scien<lb ed="#V"/>tem 
  				faciet: non enim docetur ali<lb ed="#V"/>quos 
  				aliquid: nisi quod potest scire. Si ergo deus nos docere potest: et 
  				<lb ed="#V"/>nos scire possumus. Sed omnino signum scientis est posse do<lb ed="#V"/>cere: 
  				ut dicitur <ref>primo <title ref="#Metaphysics">metaphysica</title></ref> ergo homines istam scientiam docere possunt.</p>
  			
  			<p><pc ana="#pilcrow"/>praeterea. 
  				<lb ed="#V"/>secundum <name ref="#Dionysius">Dionysium</name> <title ref="#deCoelestiHierarchia">de angelica hierarchia</title> Angeli sanctos patres multa 
  				<lb ed="#V"/>docuerunt: non igitur solus deus docet.</p>
  			
  			<p><lb ed="#V"/>Respondeo dicendum quod secundum quosdam triplex est agens: 
  				<lb ed="#V"/>vult: particulare: et <unclear>amministrativum</unclear>: sicut 
  				<pb ed="#V" n="7-v"/><cb ed="#V" n="a"/><lb ed="#V"/>est videre in rebus naturalibus. Nam agens universale: est ipsum corpus 
  				<lb ed="#V"/>supercaeleste: sive deus: particulare est natura alicuius rei: ut natura 
  				<lb ed="#V"/>frumenti in productione frumenti: <unclear>amministratitum</unclear> est: quod adhi<lb ed="#V"/>hibet 
  				semina: vel subministrat ea per quae operatio habet fieri: sicut 
  				<lb ed="#V"/>est videre in sanitate. Nam agens universale est corpus superceleste 
  				<lb ed="#V"/>sive deus: particulare est natura hominis: administratum est medicus 
  				<lb ed="#V"/>qui nihil aliud facit nisi quod scientia adhibit: unde est minister 
  				<lb ed="#V"/>naturae: sic est et in doctrina sicut est in productione naturalium: nam 
  				<lb ed="#V"/>agens universale est ibi deus: agnes particulare est ibi ratio humana: 
  				<lb ed="#V"/>agens administrativum est ibi homo vel angelus. Et sicut videtur 
  				<lb ed="#V"/>in rebus naturalibus quod sunt ibi quaedam inchoationes seminum ex 
  				<lb ed="#V"/>quibus seminibus res in esse producuntur: ita 2i in doctrina: suae 
  				<lb ed="#V"/>enim quaedam seminaria scientiarum in intellectu nostro ex quibus omnes 
  				<lb ed="#V"/>scientia oriuntur: haec enim seminaria sunt prima principia quae deus uni<lb ed="#V"/>cuique 
  				naturaliter inservit: et ex istis seminibus scientia efficitur de au<lb ed="#V"/>ctore 
  				universaliter: ratione particulariter: homine et angelo administrative.</p>
  			
  			<p><lb ed="#V"/><pc ana="#pilcrow"/>Et ex hoc patet solutio ad quaestionem: quomodo deus doceat et quomodo 
  				<lb ed="#V"/>alia.</p>
  			
  			<p><pc ana="#pilcrow"/>Sed ista textura non est multum fortis: assumit enim 
  				<lb ed="#V"/>quaedam quae non habent plenam veritatem. Nam intellectus noster in 
  				<lb ed="#V"/>sui primordio est sicut tabula rasa in qua nihil est pictum: 
  				<lb ed="#V"/>ideo principia sunt a nobis acquisita via sensus memoriae et expe<lb ed="#V"/>rientiae. 
  				Inconveniens enim esset nos habere nobilissimos habi<lb ed="#V"/>tus 
  				et latere nos: ut dicitur <ref>in fine secundi <title ref="#PosteriorAnalytics">posteriorum</title></ref>. Quomodo 
  				<lb ed="#V"/>autem principia dicuntur naturaliter cognita: in 2o huius 
  				<lb ed="#V"/>operis clarius respondetur.</p>
  			
  			<p><lb ed="#V"/>Ad quaestionem istam ad praesens respondere possumus quod duo 
  				<lb ed="#V"/>requiruntur ad hoc quod sciamus: ordinatio 
  				<lb ed="#V"/>specierum et lumen: sicut videre est in visua potentiam ad hoc quod vi<lb ed="#V"/>sio 
  				fiat: requiritur ibi lumen: quia sine lumine non fit visio: cum co<lb ed="#V"/>lor 
  				non moveat visum nisi per actum lucidi: ut dicitur in <ref>2o <title ref="#deAnima">de 
  					<lb ed="#V"/>anima</title></ref>. Requiritur etiam ordo specierum: quia nisi res visibilis diam<lb ed="#V"/>traliter 
  				offerretur oculo: ita quod esset indirectum multiplicatio 
  				<lb ed="#V"/>speciei: nunquam esset visio: quia si sufficeret quaelibet multiplicatio 
  				<lb ed="#V"/>ad visione: ita videret homo post se sicut et ante se: cum species 
  				<lb ed="#V"/>color per totum aerem se multiplicent. Et quia quod est oculus 
  				<lb ed="#V"/>in corpore: hoc est intellectus in anima: ut dicit <ref><name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> libro 2 capitulo 
  					<lb ed="#V"/>12</ref>. et ut potest haberi ex <ref>primo <title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> sicut ad hoc quod fiat visio: duo re<lb ed="#V"/>quiruntur: 
  				lumen et ordinatio specierum ad hoc quod sciamus vel 
  				<lb ed="#V"/>intelligamus duo requiruntur. Primo lumen: quia intellectus noster 
  				<lb ed="#V"/><unclear>po?s</unclear> qui est omnia fieri fit in actu per lumen intellectus agentis 
  				<lb ed="#V"/>qui est omnia facere: unde comparatio intellectus agentis ad intel<lb ed="#V"/>lectum 
  				potentialem est sicut comparatio artis ad materiam: ut potest haberi 
  				<lb ed="#V"/>est <ref>3o <title ref="#deAnima">de anima</title> <unclear>id est</unclear> capitulo 16</ref>. Secundo requiritur ibi ordinatio specierum: quia sicut 
  				<lb ed="#V"/>litterae rectae ordinatae faciunt syllabas et orationes quae eadem aliter 
  				<lb ed="#V"/>ordinatae nihil constituunt: ita eadem verba uno ordine prolata 
  				<lb ed="#V"/>faciunt scire: quae prolata aliter non aggenerant scientiam. Dupliciter ergo 
  				<lb ed="#V"/>altus potest docere alium quantum ad lumen et quantum ad ordinem 
  				<lb ed="#V"/>specierum. quantum ad lumen dupliciter: vel lumen de novo creando: 
  				<lb ed="#V"/>vel creatum confortando: et quia angelus nullum lumen in nobis 
  				<lb ed="#V"/>creat: nec naturale: ut lumen intellectus agentis: nec <unclear>gratuitum</unclear>: ut lu<lb ed="#V"/>men 
  				fidei et gratiae: ipsam tamen lumen confortare potest. Nam sicut 
  				<lb ed="#V"/>carbo <unclear>ignitus</unclear> alio carbone ignito in sua ignitione magis 
  				<lb ed="#V"/>roboratur: sic lumen intellectus nostri ad praesentiam luminis substantiae 
  				<lb ed="#V"/>separatae magis roboratur: potest etiam angelus efficere in no<lb ed="#V"/>bis 
  				ordinationem specierum reducendo phantasmata ordinatae ad 
  				<lb ed="#V"/>principia sensitivum. Utrum autem in ipso intellectu nostro species causare 
  				<lb ed="#V"/>possit immediate: et quomodo in secundo patebit. Nunc autem secundum quod 
  				<lb ed="#V"/>spectat ad patris dictum est: homo autem adhuc minus potest quam ange<lb ed="#V"/>lus: 
  				quia nec potest lumen creare: nec potest ut angelus lumini se 
  				<lb ed="#V"/>unire per quod lumen confortetur: potest tamen aliquo modo ordinem 
  				<lb ed="#V"/>phantasmatum efficere inquantum aliqua ordinatae scribit vel 
  				<lb ed="#V"/>dicit: propter quae audiens vel legens movetur ad scientiam ca<lb ed="#V"/>piendam. 
  				Et ita patet quod deus docet per omnem modum: quia lumen 
  				<lb ed="#V"/>potest creare et conformare: et potest ordinare phantasmata et species 
  				<lb ed="#V"/>Angelus vero aliquo modo: quia lumen potest conformare et ordinare 
  				<cb ed="#V" n="b"/><lb ed="#V"/>phantasmata: homo autem in docendo minus facit: quia solum causat 
  				<lb ed="#V"/>aliquo modo phantasmatum ordinationem: verum quia angelus et 
  				<lb ed="#V"/>homo doceret in virtute divina: conceditur aliquando quod solus deus doceat.</p>
  			
  			<p><lb ed="#V"/>Ad primum dicendum quod solus deus eam habet maxime ut 
  				<lb ed="#V"/>ibidem dicitur: non quod homo nullo modo eam habeat: 
  				<lb ed="#V"/>unde et solus deus eam docet maxime: et propter hoc non dicitur possessio 
  				<lb ed="#V"/>hominis: quia non perfecte habetur ab homine in vita.</p>
  			
  			<p><pc ana="#pilcrow"/>Ad 2m dicendum quod non 
  				<lb ed="#V"/>oportet quod angelus causet huiusmodi speciem ad hoc quod homo intelligat vel 
  				<lb ed="#V"/>sciat quod prius nesciebat: sed sufficit quod phantasmata quae 
  				<lb ed="#V"/>erant abscondita in memoria: vel laetitia in speciebus redu<lb ed="#V"/>cat 
  				ordinate ad principium sensitivum.</p>
  			
  			<p><pc ana="#pilcrow"/>Ad 3m dicendum quod non vult 
  				<lb ed="#V"/><name>Augustinus</name> quod nullo modo homo doceat sed quod non principaliter doceat.</p>
  			
  		</div>  
  	</body>
  </text>
</TEI>
