<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 7, P. 2, Quaestio 4</title>
        <author>Aegidius Romanus</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2017-11-20">November 20, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="venice1521">Venice 1521</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-20" who="#JW" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="45-r"/><cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gr-l1d7p2q4">
        <head xml:id="gr-l1d7p2q4-Hd1e93">Liber I, Distinctio 7, P. 2, Quaestio 4</head>
        <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e96">
          <lb ed="#V"/>Quarto queritur utrum in divinis possint  
          <lb ed="#V"/>esse plures filii:
        </p>
        <div xml:id="gr-l1d7p2q4-Dd1e103" type="rationes-principales">
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e105">
            <lb ed="#V"/>Et videtur quod sic: quia fi<lb ed="#V"/>lius 
            non gignitur: nisi ex eo quod pater se intelligit: sed 
            <lb ed="#V"/>sicut pater se intelligit; ita filius se intelligit: sed pater 
            <lb ed="#V"/>se intelligendo producit filium. ergo filus producit alium 
            <lb ed="#V"/>filum.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e118">
            <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea. Non maioris potentiae est pater carnalis quam <unclear>celestiae</unclear>. 
            <lb ed="#V"/>Sed pater carnalis potest generare plures filios et potest dare filio quod ge<lb ed="#V"/>neret 
            alium filium. igitur celestis hoc poteri. igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e130">
            <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea. Quando ali<lb ed="#V"/>quod 
            produxit aliquod: nisi cesset potentia ad producendum <unclear>interum</unclear> potest 
            <lb ed="#V"/>aliud producere: sed pater producendo filium non amisit potentiam generandi.
            <lb ed="#V"/>ergo poteri producere aliud filium.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e144">
            <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea Quarto aliquod est simpliciter 
            <lb ed="#V"/>tanto in pluribus reperitur: quia quanto simplicius tanto virtuosus: tanto igitur 
            <lb ed="#V"/>n pluribus filiis poterit reperiri nam divina quam quaecumque nam co<lb ed="#V"/>proalis: 
            quanto nam divina simplicior est qualibus corporali natura.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e155">
            <lb ed="#V"/>In contrarium est: quia dicit <name>Commentator</name> in <unclear>caeli</unclear> et <unclear>metaphysica</unclear> 
            <lb ed="#V"/>quod ex <unclear>proiectione</unclear> universi contingit 
            <pb ed="#V" n="45-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V"/>quod est universum unum, igitur ex perfectione rei contingentiae quod sit unum 
            <lb ed="#V"/>tale filius dei est maxime perfectionis ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e184">
            <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea plurificatio 
            <lb ed="#V"/>aliquorum secundum numerum est propter materiam in divinis non est materia ergo 
            <lb ed="#V"/>non sunt ibi plures filii quia tunc filii illi differrent secundum numerum 
            <lb ed="#V"/>et haberent materiam
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e195">
            <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea Omnis scriptura clamat ipsum esse unigenitum: 
            quod non esset si ibi essent plures filii respectu personae patris.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e200">
            <lb ed="#V"/>Respondeo dicendum quod si volumus loqui de pluralitate aliquorum: 
            <lb ed="#V"/>oportet nos videre quo illa pergrediuntur in esse. 
            <lb ed="#V"/>filius autem in divinis per viam generationis accepit esse quia de ratione filii 
            <lb ed="#V"/>est quod si genitus generatio autem est opus naturae. secundum ergo aliqua di<lb ed="#V"/>versimode 
            <lb ed="#V"/>naturam habent competit eis diversimode generari. sic 
            <lb ed="#V"/>enim loquendum est de generatione: ut loquimur de natura. si ergo deus est 
            <lb ed="#V"/>naturae intellectualis non poterit ibi esse generatio: nisi per modum in<lb ed="#V"/>tellectus 
            propter hoc vult <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e221"><name>Augustinus</name> 6 <title>de Trinitate</title> capitulo 2</ref> quod est filius: quia verbum: ex 
            <lb ed="#V"/>quo habetur quod eius generatio est per modum intellectus: quia ab intellectuali natura 
            <lb ed="#V"/>procedit verbum. Et ideo si volumus videre utrum in divinis sint 
            <lb ed="#V"/>plures filii videamus utrum in divinis sint plura verba. hoc autem 
            <lb ed="#V"/>maxime videre poterimus considerando differentiam inter verbum divinum 
            <lb ed="#V"/>et nostrum: quia in nobis sunt plura verba. In divinis autem est unum tantum.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e241">
            <lb ed="#V"/><pc ana="#pilcrow"/>Causa autem quare in nobis sunt plura verba quadruplex assig<lb ed="#V"/>nari 
            potest. Una est: quia verbum nostrum non semper gignitur de scientia: 
            <lb ed="#V"/>sed aliquando de ignorantia, ut dicit <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e250"><name>Augustinus</name> 15 <title>de Trinitate</title> capitulo 15</ref> 
            <lb ed="#V"/>et ideo quia de scientia et ignorantia gignitur verbum: ideo 
            <lb ed="#V"/>in nobis est aliud et aliud verbum prout de scientia et igno<lb ed="#V"/>rantia 
            gignitur.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e266">
            Secunda est: quia scientia nostra est amissibi<lb ed="#V"/>lis: 
            et quia ea <quote xml:id="gr-l1d7p2q4-Qd1e270">quorum substantia deperit non redeunt eadem 
            <lb ed="#V"/>numero</quote><!-- in Auctoritates Aristotelis 4, De Generatione II, n. 51 (p. 171) -->: successive in nobis potest esse alia et alia scientia: 
            <lb ed="#V"/>ex quo amissibilis est secundum quod dicit <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e278"><name>Augustinus</name> 15 <title>de trinitate</title> c. 13</ref> et 
            <lb ed="#V"/>secundum quod in nobis est alia et alia scientia: erit aliud et aliud verbum. 
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e289">
            <lb ed="#V"/>Tertia ratio esse potest: quia in nobis aliquando verbum habet esse informe: 
            <lb ed="#V"/>aliquando habet esse formatum. unde dicitur <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e295">15 <title>de trinitate</title> capitulo 16</ref> quod ante verbum nostrum 
            <lb ed="#V"/>praecedit cogitatio: et ita possunt plurificari in nobis verba secundum esse 
            <lb ed="#V"/>informe et formatum.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e307">
            Quarta ratio sumi potest ex eo quod intelli<lb ed="#V"/>gentia 
            non potest simul informari omnibus quae sunt in memoria. 
            <lb ed="#V"/>unde dicitur <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e313"><sic>15 <!-- actually book 11--></sic> <title>de trinitate</title> capitulo 8</ref>. <quote xml:id="gr-l1d7p2q4-Qd1e322" source="http://scta.info/resource/adt-l11">Quoniam non potest acies animi simul omnia, quae 
            <lb ed="#V"/>memoria tenet uno aspe<lb ed="#V"/>ctu contueri</quote>: ideo verbum nostrum non 
            <lb ed="#V"/>ex tota scientia generatur. Et ideo dato quod semper verbum nostrum de scientia 
            <lb ed="#V"/>gigneretur semper haberet esse formatum numquam scientia nostra esset amis<lb ed="#V"/>sibilis: 
            quia non totam scientia comprehendit: cum intelligentia non pos<lb ed="#V"/>sit 
            unico aspectu informari omnibus quae sunt in memoria: oportet 
            <lb ed="#V"/>in nobis saltem successive esse plura verba.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e341">
            <pc ana="#pilcrow"/>Verbum autem divi<lb ed="#V"/>num 
            quia habet conditiones oppositas verbo nostro est ibi unicum so<lb ed="#V"/>lum. 
            Nam illud verbum divinum semper de scientia dei gignitur: quia ut 
            <lb ed="#V"/>scribitur <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e351">15 <title>de trinitate</title> 15</ref> verbum non nisi de scientia gignitur. sed 
            <lb ed="#V"/>ut scribitur <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e360">eodem libro capitulo 14</ref> verbum divinum vere est unitas ex quo 
            <lb ed="#V"/>primo habet conditione oppositam verbo nostro.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e366">
            Secundo: scientia dei numquam 
            <lb ed="#V"/>est amissibilis. Et ratio huius assignatur <ref>15 <title>de trinitate</title> capitulo 13</ref> quia scientia 
            <lb ed="#V"/>dei est subiecta dei et esse dei: sed nihil quod est ipsum esse: esse amittere 
            <lb ed="#V"/>potest. Sed si deus non amittit esse: non amittit scire vel scientiam: quae 
            <lb ed="#V"/>sunt idem quod esse eius. Non igitur gignitur divinum verbum ex scientia amis<lb ed="#V"/>sibili: 
            propter quod habet secundam conditionem oppositam verbo nostro.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e379">
            Tertio 
            <lb ed="#V"/>verbum divinum numquam est informe: immo semper est formatum: ut dicitur 
            <lb ed="#V"/><ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e384">15 <title>de trinitate</title> capitulo 15</ref> propter quod <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e390">16 capitulo dicti libri</ref> dicitur quod in deo non est cogi<lb ed="#V"/>tatio: 
            sed verbum. non igitur plurificabitur per esse informe et formatum: 
            <lb ed="#V"/>ut nostrum verbum: propter quod opponitur 3o verbo nostro.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e398">
            Quarto: quia verbum 
            <lb ed="#V"/>divinum gignitur ex tota scientia dei: cum scientia dei simplex sit et non 
            <lb ed="#V"/>habeat parte et parte. Si gignitur ex scientia dei: ex tota scientia gignitur: 
            <lb ed="#V"/>et quia illi scientiae coaequatur: nec est aliquid in scientia: quod non sit in 
            <lb ed="#V"/>verbo: vel in verbo quod non sit in scientia: cum sit ibi una scientia: sicut 
            <lb ed="#V"/>una subiecta et una essentia: erit ibi unum verbum. Ista autem aequali<lb ed="#V"/>tate 
            verbi ad divinam scientiam et istam comprehensionem narrat <ref><name>Augustinus</name> 
            <lb ed="#V"/>15 <title>de trinitate</title> capitulo 14</ref> dicens <quote xml:id="gr-l1d7p2q4-Qd1e421" source="http://scta.info/resource/adt-l15">pater genuit verbum sibi aequale per omnia. 
            <lb ed="#V"/>Non enim seipsum integre perfecteque dixisset si aliquod amplius 
            <lb ed="#V"/>aut unus esset in eius verbo.</quote> Et sequitur <quote xml:id="gr-l1d7p2q4-Qd1e428" source="http://scta.info/resource/adt-l15"><sic>quod</sic> quicquid est in ea scientia 
            <lb ed="#V"/>de quae est genitam: et in ipso est quod in ea non est: nec in ipso 
            <lb ed="#V"/>est</quote>.
          </p> 
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e438">
            Ex quo patet quod verbum divinum habet quartam conditionem opposi<cb ed="#V" n="b"/><lb ed="#V"/>tam 
            verbo nostro: quia aequatur divinae scientiae: non autem verbum nostrum nostrae scientiae 
            <lb ed="#V"/>coaequatur illud igitur verbum est verbum unum: quia non habet unde pluri<lb ed="#V"/>ficetur. 
            patet igitur quod est ibi unus filius: cum sit ibi unum verbum. 
            <lb ed="#V"/>Ad probandum et ibi esse unum filium: facit quod ostensum fuit in <ref xml:id="gr-l1d7p2q4-Rd1e449">2o 
            <lb ed="#V"/>problemate quartae distinctionis</ref> ibi enim ostensum fuit quod per viam 
            <lb ed="#V"/>generationis in divinis a pluribus personis non procedunt plures: nec a 
            <lb ed="#V"/>pluribus una: nec ab una plures: sed solum ad una unam: quod si 
            <lb ed="#V"/>ita est solum una persona eset ibi genita: et ita unus filius.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gr-l1d7p2q4-Dd1e463">
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e465">
            <lb ed="#V"/>Ad primum dicendum quod pater intelligendo se producit 
            <lb ed="#V"/>filium: quia nam in divinis est radicale prin<lb ed="#V"/>cipium 
            generationis. Attemen ut persona generet oportet suum intelligere: 
            <lb ed="#V"/>sive suam naturam esse coniunctam cum aliquo respectu cum quo 
            <lb ed="#V"/>non est coniunctum intelligere filii: et natura filii prout est in filio.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e478">
            <lb ed="#V"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad 2m dicendum quod non est ex impotentia patris caelestis quod non 
            <lb ed="#V"/>generet plures filios: immo ex potentia et perfectione: quia se in<lb ed="#V"/>tegre 
            et perfecte per unicum filium se exprimit et manifestari 
            <lb ed="#V"/>superfluet ibi alius filius.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e490">
            <pc ana="#pilcrow"/>Ad 3m dicendum quod ratio fallit ex fal<lb ed="#V"/>sa 
            imaginatione: imaginatur enim in actu generationis filii esse prae<lb ed="#V"/>teritionem: 
            ita quod pater postquam genuit filium cesset generare: et 
            <lb ed="#V"/>quia quiescit a generatione: possit iterum generare: sed non sic se habet: 
            <lb ed="#V"/>quia pater semper gignit et filius semper est genitus.
          </p>
          <p xml:id="gr-l1d7p2q4-d1e503">
            <pc ana="#pilcrow"/>Ad 4m 
            <lb ed="#V"/>dicendum quod quanto aliquod est simplicius in pluribus reperitur: verum 
            <lb ed="#V"/>est si illa plura non comprehendunt virtutem eius: sed filius totam 
            <lb ed="#V"/>scientiam patris comprehendit: ideo non sequitur.
          </p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>